\documentclass[a4paper,10pt, twoside]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
 
 \renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
 \setlength{\parskip}{0.4em}

%opening
\title{Como classificar pesquisas? \\
    \large Livro: Como Elaborar Projetos de Pesquisa \\
    \large Autor: Antônio Carlos Gil 
}
\author{Felipe Augusto Lima Reis \\
    \small Programa de Pós Graduação em Informática - PUC Minas \\
    {\tt\small falreis@sga.pucminas.br}
}

\date{}
\begin{document}

\maketitle

%\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Classificação das Pesquisas}

Os projetos de pesquisa podem ser classificados segundo diferentes métodos, como os objetivos e os critérios técnicos utilizados. A primeira classificação possibilita a divisão da pesquisa nos seguinte grupos:

\begin{itemize}
 \setlength{\itemsep}{0em}
 \item \textit{Exploratória}: utilizada para aprimoramento de idéias, possibilitando a elaboração de hipóteses e conhecimento mais detalhado do problema \cite{GIL:2010}. Pesquisas como levantamento bibliográfico e entrevistas fazem parte desse grupo \cite{GIL:2010};
 
 \item \textit{Descritiva}: destinada a descrição de fenômenos e características do objeto de estudo \cite{GIL:2010}. Esse tipo de pesquisa utiliza ferramentas como questionários e observação sistemática;
 
 \item \textit{Explicativa}: tem como objetivo explicar fatores determinantes para ocorrência do fenômeno estudado \cite{GIL:2010}. Considerado por Gil \cite{GIL:2010} como o modelo mais complexo e delicado, devido as possibilidades de erros. Esse tipo de pesquisa utiliza pioritariamente o método experimental \cite{GIL:2010}.
\end{itemize}

Os critérios técnicos utilizados para criação da pesquisa possibilitam a criação de um modelo conceitual e operacional do método desenvolvido. A expressão utilizada pelo autor é ``delineamento'' \cite{GIL:2010}. que expressa idéias de modelo, sinopse e plano. São descritos no ``delineamento'' os procedimentos técnicos adotados, métodos de coleta e análise de dados, possibilitando a reprodução dos experimentos.

\section{Tipos de Pesquisas}

As pesquisas podem ser classificadas em diferentes tipos, de acordo com o método utilizado para estudo.

A Pesquisa Bibliográfica utiliza documentos já elaborados para seu desenvolvimento, como livros e artigos científicos \cite{GIL:2010}. Ela possibilita ao pesquisador uma cobertura ampla de problemas, facilita alguns processos investigativos e é, em estudos históricos, método indispensável para desenvolvimento do trabalho \cite{GIL:2010}.

A Pesquisa Documental assemelha-se a pesquisa bibliográfica ao analisar documentos como base do processo de aquisição do conhecimento. No entanto, a pesquisa documental utiliza documentos não tratados, enquanto a pesquisa bibliográfica estuda documentos compilados por outros autores \cite{GIL:2010}.

A Pesquisa Experimental pode ser considerada o principal tipo de pesquisa científica, estabelecendo correlação entre os objetos de estudo, variáveis, efeitos e as causas. Esse tipo de pesquisa, segundo Gil \cite{GIL:2010}, é o tipo mais prestigiado no meio científico. Ela pode ser utilizada em qualquer local (ambiente) desde que sejam seguidos alguns preceitos, como o uso de distribuição aleatória, manipulação de ao menos uma propriedade do objeto de estudo e controle da situação experimental \cite{GIL:2010}.

A pesquisa \textit{ex-post facto} assemelha-se à pesquisa experimental, ao verificar as relações entre as variáveis. No entanto, essa pesquisa é realizada a partir de fatos do passado (do latim, \textit{ex-post facto}). O pesquisador tenta avaliar ou justificar um fenômeno já ocorrido. Também é chamada de pesquisa correlacional \cite{GIL:2010}. 

O estudo de \textit{Coorte} corresponde a um tipo de pesquisa aplicada a um conjunto de indivíduos com características em comuns, que são avaliados durante um determinado período de tempo \cite{GIL:2010}. Esse tipo de pesquisa pode ser utilizado nas áreas da saúde para avaliação de pré-disposição a doenças, por exemplo.

A pesquisa do tipo Levantamento são aquelas que interrogam diretamente pessoas, por meio de entrevistas ou questionários. Utilizam, muitas vezes,  técnicas de amostragem, de modo a traçar um perfil do grupos de entrevistados.

O Estudo de Campo assemelha-se ao Levantamento ao utilizar técnicas semelhantes. Difere-se, entretanto, ao aprofundar na investigação do problema, enquanto o levantamento, em geral, trata questões superficiais. Em estudos de campo é comum que a investigação seja executada somente pelo pesquisador, sem terceirização da etapa de interrogação dos entrevistados, uma vez que o investigador deve ter uma experiência mais aprofundada no assunto \cite{GIL:2010}.

O Estudo de Caso é um tipo de pesquisa utilizado na descrição de poucos objetos de pesquisa (\textit{casos}), de forma a permitir um conhecimento detalhado sobre o objeto de estudo \cite{GIL:2010}. Os estudo de casos podem ser utilizados para avaliar síndromes raras, com baixo número de amostras \cite{GIL:2010}. O objetivo do estudo de caso é preservar, em muitas situações, o caráter unitário do objeto estudado \cite{GIL:2010}.

Pesquisa-Ação e Pesquisa Participante são tipos de pesquisas muito semelhantes onde há interação entre os pesquisadores e o membros das situações envolvidas \cite{GIL:2010}. Segundo Gil, a pesquisa-ação difere-se da pesquisa participante ao se supor que a primeira utiliza uma ação planejada, ``de caráter social, educacional, técnico ou outro'' \cite{GIL:2010}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bibliography{resenha} %% the .bib file without extension
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
